步美後塵 對港貿易協議 英國擬引入人權條款

繼早前美國駐港總領事唐偉康公開警告，美國國會報告將對香港情況作更嚴厲批評，英國外交部日前發表報告，也罕有地指一國兩制雖然大致運作良好，但香港高度自治、權利和自由正持續受壓，更表明英國擬利用脫歐時機，將來與香港再簽訂貿易協議時，會加入人權條款。對於英國提出將香港人權與經貿政策掛勾，有立法會議員認為，反映包括英國在內的國際社會已認定一國兩制已「走樣又變形」，中央、香港政府勿再掩耳盜鈴。

英國政府去年發表評估《中英聯合聲明》在香港落實情況半年報告中，已提出包括英國保守黨人權委員會副主席羅哲斯被拒入境本港、高鐵一地兩檢、《國歌法》本地立法、以及立會議員及參選人被DQ等，對一國兩制持續構成壓力。英國國會人權聯合委員會本周二發表有關英國的國際協議有關人權保障的報告中，英國政府首次提出對應一國兩制受壓的政策方向。

英國國會報告揭示英國政府對香港在《中英聯合聲明》的最新態度，報告引述英國外交和聯邦事務部認為，雖然一國兩制在大部份範疇中也運作良好，但《中英聯合聲明》所保障的高度自治、權利、自由卻持續受壓。外交和聯邦事務部指，已私下向中國和特區政府表達，香港的權利、自由和高度自治獲得全面尊重是相當重要，而英國政府正思考利用脫歐的機會，在未來與香港簽訂的貿易和投資協議中，引入人權修款：「英國脫歐正提供一個機會，在均衡和相稱的方向下，讓我們探索如何盡用自由貿易協議去達到更廣泛的國際目的。英國政府正探索未來有關貿易和投資協議中，將相關人權條款包括在內。」本報向商務及經濟發展局查詢對英國的計劃有何回應，但至截稿前未有回覆。

委員會報告又批評，英國外交和聯邦事務部就香港的半年報告，未能足夠保障香港人的基本自由。委員會透露收到很多意見書，關注《中英聯合聲明》未能有效保障人權，或批評《聲明》落實時未能足夠保障香港的人權。英國外交部副部長阿瑪德去信委員會指，《中英聯合聲明》仍然有效，中國試圖指《聲明》已不再適用，其說法令人越來越關注香港的自由被侵蝕。
委員會報告建議，英國政府應定期向國會滙報《中英聯合聲明》等國際協議的落實情況，包括人權如何獲得保障，這可以令委員會監察相關情況是否符合人權標準。委員會又認為，英國政府應向人權不獲尊重的情況採取適當措施。

民主黨立法會議員胡志偉指，英國政府擬在未來的貿易協議中加入人權條款，反映國際社會早已看穿「香港嘅一國兩制又變形又走樣」，中共以為自己的謊話不會被識穿，但國際社會已明白，中央和特區政府正在損害一國兩制、高度自治：「如果中共唔收手，而特區政府亦助紂為虐，只會係犧牲香港人嘅利益。」

陣間又變哂歷史文件嫁啦
同大陸閪講法治講法律?
我教隻狗跳舞仲易啲

乜嘢叫步美後塵

而家d記者識唔識中文

有立場㗎啦明顯